% anhang.tex
\chapter{Variablen und Parameter}
\label{sec:para}

\section{Mathematische Variablen}
\label{sec:para:math}

\subsection{Kleine lateinische Buchstaben}
\label{sec:para:math:latkl}

%\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Symbol} & \textbf{Bedeutung} \\
\hline
$c$ & Kollisionsanzahl (Fenster) \\
\hline
$d$ & Überlappungsbreite ($d = w-o$) \\
\hline
$e$ & Fehlerzahl (Anzahl der fehlerhaften $q$-Gramme eines Reads) \\
\hline
$\hat{e}$ & Endposition (Intervall) \\
$\hat{e}(\omega)$ & Endposition des Fensters $\omega$ \\
\hline
$\euler$ & Eulersche Zahl ($2{,}71828\dots$) \\
\hline
$f$ & Fehlerrate (Anteil fehlerhafter Basen im Read) \\
\hline
$g$ & Zusammengefügte Hashfunktion \\
\hline
$h, h_i$ & Hashfunktion (Signaturberechnung, CFBHT) \\
\hline
$\hat{k}$ & Simhash-Parameter \\
\hline
$l$ & Lückenlänge (Paired-End-Reads) \\
$l_{q_s,q_v}$ & Logarithmus-Kürzel (im Beweis zu Satz~\ref{satz:theo:snp:siglng}) \\
\hline
$m$ & $q$-Grammanzahl eines Reads \\
\hline
$n$ & Readlänge \\
\hline
$\tilde{n}$ & Fragmentlänge \\
\hline
$o$ & Fensterabstand \\
\hline
$p$ & Varianten-Wahrscheinlichkeit \\
\hline
$q$ & $q$-Grammlänge (ohne eventuelle Lücken) \\
\hline
$r$ & Konkreter Read \\
$\tilde{r}_i$ & Konkretes Fragment eines Reads (Splitting) \\
\hline
$s$ & Konkreter Signaturwert \\
\hline
$\hat{s}$ & Startposition (Intervall) \\
$\hat{s}(\omega)$ & Startposition des Fensters $\omega$ \\
$\hat{s}_r$ & Korrekte Startposition des Reads $r$ im Genom \\
\hline
$t$ & Anzahl $q$-Gramme außerhalb von Fenster \\
\hline
$\tilde{t}$ & Verschiebung (Read zu Fenster)  \\
\hline
$u$ & DNA-Sequenz, Paired-End-Sequenz \\
\hline
$v$ & DNA-Sequenz, Paired-End-Sequenz \\
$v$ & $q$-Grammanzahl eines Fensters \\
\hline
$w$ & Fensterlänge \\
\hline
$w(x)$ & Gewicht von Mengen-Element $x$ \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Kleine lateinische Buchstaben}
%\end{table}

\subsection{Große lateinische Buchstaben}
\label{sec:para:math:latgr}

%\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Symbol} & \textbf{Bedeutung} \\
\hline
$A$ & Konkrete $q$-Grammmenge \\
\hline
$\mathcal{A}$ & Alignment \\
\hline
$B$ & Konkrete $q$-Grammmenge \\
\hline
$\mathcal{B}$ & Bit-Array (Rank-Datenstruktur) \\
$\mathcal{B}^-$ & Bit-Array der unteren Schicht (Superrank-Datenstruktur) \\
$\mathcal{B}^+$ & Bit-Array der oberen Schicht (Superrank-Datenstruktur) \\
\hline
$C$ & Score-Wert (Fenstersequenz) \\
\hline
$\mathcal{C}$ & Offset-Array (Rank-Datenstruktur) \\
$\mathcal{C}^-$ & Offset-Array der unteren Schicht (Superrank-Datenstruktur) \\
$\mathcal{C}^+$ & Offset-Array der oberen Schicht (Superrank-Datenstruktur) \\
\hline
$D$ & Datenstruktur \\
\hline
$\mathcal{F}$ & Fenster-Array (Superrank-Datenstruktur) \\
\hline
$G$ & Genom \\
\hline
$H$ & Hash-Familie \\ 
\hline
$\mathcal{H}$ & CFBHT-Array (\emph{CollisionFreeBandHashTable}) \\
\hline
$L$ & Fenstersequenzmenge (Paired-End-Suchanfrage) \\
%$\mathcal{L}$ & Länge von Fenstersequenz \\
\hline
$M$ & Menge \\
\hline
$\mathcal{M}$ & Speicherverbrauch \\
\hline
$N$ & Genomlänge \\
\hline
$P$ & Wahrscheinlichkeit (insbesondere Kollisionswahrscheinlichkeit) \\
%$P_\text{\textsc{Standard}}$ \\
%$P_\text{SNP}$ \\
%$P_\text{\textsc{Ignore}}$ \\
%$P_{\xi,\zeta}$ \\
%$P_{q_s,q_v}$ \\ %%%etc?
\hline
$\tilde{P}$ & Gesamtwahrscheinlichkeit ($\Lambda \geq 1$) \\
\hline
$\mathcal{P}$ & Potenzmenge \\
\hline
$Q$ & Konkrete $q$-Grammmange \\
\hline
$\mathcal{Q}$ & Menge aller $q$-Gramme \\
\hline
$R$ & Read-Menge \\
\hline
$\mathcal{R}$ & Metrischer Raum \\
\hline
$S$ & Menge aller Signaturwerte \\
$S$ & Grundmenge einer Rank-/Superrank-Datenstruktur \\
\hline
$\mathcal{S}$ & Simhash-Array \\
\hline
$T$ & Teilmenge von $S$ \\
\hline
$\mathcal{T}$ & KTRS-Folge (Kleinberg-Tardos-Rundungs-Schema) \\
\hline
$U$ & Universum (Menge aller $q$-Grammmengen) \\
\hline
$W_B$ & Wortbreite eines Vektors beim Sim-Hashing \\
$W_Q$ & Wortbreite eines $q$-Gramms \\
$W_S$ & Wortbreite eines Signaturwertes \\
\hline
\end{tabular}
\vfill
%\caption{Große lateinische Buchstaben}
%\end{table}

\subsection{Kleine Griechische Buchstaben}
\label{sec:para:math:grkl}

%\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Symbol} & \textbf{Bedeutung} \\
\hline
$\alpha$ & Erweiterungs-Faktor (Intervall-Berechnung) \\
\hline
$\beta$ & Signaturlängen-Multiplikator (Intervall-Berechnung) \\
$\beta_1$ & Signaturlängen-Multiplikator für Fenstersequenzen aus einem Fenster \\
$\beta_2$ & Signaturlängen-Multiplikator für Fenstersequenzen aus zwei Fenstern \\
\hline
$\gamma$ & CFBHT-Größenfaktor (\emph{CollisionFreeBandHashTable}) \\
\hline
$\delta_F$ & Fehlerschranke des Aligners \\
$\delta_H$ & Hamming-Distanz-Schwellwert (Sim-Hashing) \\
$\delta_V$ & Schwellwert für die Variantenwahrscheinlichkeit \\
\hline
$\varepsilon$ & Fehler-Anteil (Anteil der fehlerhaften $q$-Gramme eines Reads) \\
\hline
$\zeta$ & Parameter für \textsc{Ignore}-Strategie \\
\hline
$\eta$ & Rolling-Hash-Multiplikator \\
\hline
$\vartheta$ & KTRS-Schwellwert (Kleinberg-Tardos-Rundungs-Schema) \\
\hline
$\kappa$ & Lückenanzahl in einer $q$-Grammschablone \\
\hline
$\lambda$ & Blockgröße der unteren Schicht (Superrank-
Datenstruktur) \\
$\lambda^+$ & Blockgröße der oberen Schicht (Superrank-Datenstruktur) \\
\hline
$\mu$ & Durchschnitt, Erwartungswert \\
$\mu_u, \mu_v$ & Durchschnittlicher Score-Wert einer DNA-Sequenz eines Paired-End-Reads \\
\hline
$\xi$ & Parameter für \textsc{Ignore}-Strategie \\
\hline
$\pi$ & Permutation (Min-Hashing) \\
$\pi$ & Kreiszahl ($3{,}14159\dots$) \\
\hline
$\hat{\pi}$ & Permutation (Sim-Hashing) \\
\hline
$\rho, \rho^\prime$ & $q$-Gramm-Schablone (lückenhafte $q$-Gramme) \\
\hline
$\sigma$ & Standardabweichung \\
\hline
$\tau$ & Anzahl gemeinsamer höchstwertigster Bits (Sim-Hashing) \\
\hline
$\varphi$ & String-Homomorphismus \\
\hline
$\chi$ & Erweiterung des Intervalls (Intervall-Berechnung) \\
\hline
$\psi, \psi_i$ & Permutationswert \\
\hline
$\omega$ & Konkretes Fenster \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Kleine griechische Buchstaben}
%\end{table}

\subsection{Große griechische Buchstaben}
\label{sec:para:math:grgr}

%\begin{table}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Symbol} & \textbf{Bedeutung} \\
\hline
$\Gamma$ & Verhältnis $\Lambda / o$ von Signaturlänge zu Fensterabstand  \\
\hline
$\Delta(\mathcal{A})$ & Kosten des Alignments $\mathcal{A}$ \\
$\Delta(u,v)$ & Edit-Distanz zwischen $u$ und $v$ \\
$\Delta_H$ & Hamming-Distanz \\
\hline
%$\Theta(a,b)$ & Winkel zwischen den Vektoren $a$ und $b$ \\
%\hline
$\Lambda$ & Signaturlänge (Anzahl der Permutationen) \\
\hline
$\Xi$ & Temporäres Array zur Erstellung der Superrank-Datenstruktur \\
\hline
$\Pi$ & Menge aller Permutationen über $\mathcal{Q}$ \\
\hline
$\Sigma$ & DNA-Alphabet ($\Sigma = \{A,C,G,T\}$) \\
\hline
$\Sigma_A$ & Alignment-Alphabet \\
\hline
$\Phi$ & Ähnlichkeitsfunktion (LSH) \\
\hline
$\Upsilon$ & Fenstersequenzmenge (Splitting) \\
\hline
$\Omega$ & Konkrete Fenstersequenz \\
$\vert \Omega \vert$ & Länge einer Fenstersequenz \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Große griechische Buchstaben}
%\end{table}

\section{Standardkonfiguration}
\label{sec:para:vatram} % nicht mehr ändern!

Die folgenden Tabellen enthalten die Standardkonfiguration VATRAMs. Falls die Spalte \emph{Standardwert} zwei Werte enthält, so beschreibt der erste die in den Experimenten verwendete Konfiguration und der zweite den Standardwert, der beim Ausführen von VATRAM in der Kommandozeile benutzt wird.

\subsection{Template-Parameter}

Template-Parameter können definieren die verwendeten Datentypen und können nicht über die Kommandozeile angepasst werden.

\ \newline\noindent
\begin{tabular}{|l|l|L{5cm}|R{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Variablenname} & \textbf{Sym.} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{Standardwert} \\
\hline
TBandHash & $W_S$ & Wortbreite eines Signaturwerts & 32 \\
\hline
TQGramHash & $W_Q$ & Wortbreite eines $q$-Gramms & 64 \\
\hline
TBHT & & Datenstruktur zur Speicherung der Signaturwert-Fensterindex-Paare & Superrank \\
\hline
QGramHashFunction & & $q$-Grammhashfunktion & Rolling-Hashfunktion \newline $\eta = 33767$ \\
\hline
\end{tabular}



\subsection{Index-Parameter}

Index-Parameter beeinflussen die Erstellung des LSH-Indexes.

\ \newline\noindent
\begin{tabular}{|l|l|L{5cm}|r|}
\hline
\textbf{Variablenname} & \textbf{Sym.} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{Standardwert} \\
\hline
probabilityThreshold & $\delta_V$ & Schwellwert für Variantenberücksichtigung & 20\% \\
\hline
qGramSize & $q+\kappa$ & $q$-Grammlänge inkl. Lücken & 17\\
\hline
gapVector & $\rho$ & $q$-Grammschablone & lückenlos \\
\hline
windowSize & $w$ & Fensterlänge & $1{,}4n$ \hfill 140\\
\hline
windowOffset & $o$ & Fensterabstand & $1{,}25n$ \hfill 125 \\
\hline
signatureLength & $\Lambda$ & Signaturlänge & $\frac{8{,}63n}{22{,}6+0{,}0138n}$ \hfill 36 \\
\hline
limit & & Maximale Anzahl hinzugefügter $q$-Gramme pro $q$-Grammposition & 3 \\
\hline
limitSkip & & $q$-Grammposition wird übersprungen, falls SNP"=Kombinationsanzahl größer als dieser Parameter ist & 3 \\
\hline
\end{tabular}


\vfill

\subsection{LSH-Anfrage-Parameter}

Bei Änderung von LSH-Anfrage-Parametern muss kein neuer Index erstellt werden.

\ \newline\noindent
\begin{tabular}{|l|l|L{5cm}|r|}
\hline
\textbf{Variablenname} & \textbf{Sym.} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{Std.-Wert} \\
\hline
maximumOfReturnedWindows & & Maximale Anzahl zurückgegebener Fenster für einen Signaturwert & 1000 \\
\hline
minCount & & Minimale Kollisionsanzahl für Berücksichtigung eines Fensters (SE-Reads) & 2 \\
\hline
minCountPrefiltering & & Minimale Kollisionsanzahl für Berücksichtigung eines Fensters (PE-Reads) & 2 \\
\hline
minCountSelection & & Minimaler Score-Wert für Berücksichtigung eines Intervalls (PE-Reads) & 2 \\
\hline
maxSelect & & Maximale Anzahl zurückgegebener Intervalle & 64\\
\hline
nextFactor & & Maximales Verhältnis zwischen dem größten und kleinsten Score-Wert der zurückgegebenen Intervalle & 4  \\
\hline
extendFactor & $\alpha$ & Vergrößerungsfaktor für einelementige Fenstersequenzen & $0{,}43$  \\
\hline
extendBandMultiplicator & $\beta_1$ & Koeffizient der Kollisionsanzahl für die Intervallberechnung bei einelementigen Fenstersequenzen & $0{,}3$ \\
\hline
contractBandMultiplicator & $\beta_2$ & Koeffizient der Kollisionsanzahl für die Intervallberechnung bei zweielementigen Fenstersequenzen & $0{,}3$  \\
\hline
pairedEndDistanceMin & & Minimale Lückenlänge \newline (PE-Reads) & $\mu - 3\sigma$ \hspace{3pt} \hfill 100 \\
\hline
pairedEndDistanceMax & & Maximale Lückenlänge \newline (PE-Reads) & $\mu + 3\sigma$ \hfill 700 \\
\hline
longReadSplitLength & $\tilde{n}$ & Gewünschte Fragmentlänge (Splitting) & 100 \\
\hline
longReadSplitFactor & & Anwendung des Split-Verfahrens, falls $n/w$ größer als dieser Parameter ist & $0{,}8$ \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Aligner-Parameter}

\noindent
\begin{tabular}{|l|l|L{5cm}|r|}
\hline
\textbf{Variablenname} & \textbf{Symbol} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{Standardwert} \\
\hline
maxError & $\delta_F$ & Fehlerschranke & $2nf+2$ \hfill 6 \\
maxClip & & Maximales Clipping & 0 \\
\hline
\end{tabular}


\section{Kommandozeilenparameter}

%Auflistung der wichtigsten Kommandozeilenparameter VATRAMs. %Wird VATRAM mit dem Parameter \emph{-{}-help} ausgeführt, erscheint die vollständige Liste mit allen Parametern.

%\setlength{RaggedRightRightskip}{0pt plus 1em}
\noindent
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|l|L{2.73cm}|l|L{5.01cm}|l|R{1.63cm}|}
\hline
\textbf{Kurz-} & \textbf{Langform} & \textbf{Sym.} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{Typ} & \textbf{Std.-Wert} \\
\hline
-R & -{}-reference & & Datei mit Referenzgenom & String & \\
\hline
-v & -{}-variants & & Varianten-Datei & String & \\
\hline
-i & -{}-index-file & & Index-Datei & String & \\
\hline
-o & -{}-output & & Ausgabedatei für Alignments & String & Standard"=ausgabe \\
\hline
-u & -{}-unaligned-output & & Ausgabedatei für unalignierte Reads & String & wie \emph{-o} \\
\hline
-p & -{}-paired-end & & Eingabe als Paired-End-Reads interpretieren & & \\
\hline
-V & -{}-variants-\newline\hspace{12pt}probability-\newline\hspace{12pt}threshold & $\delta_V$ &  Variantenschwellwert & $\mathbb{R}$ & 20\% \\
\hline
-q & -{}-qgram-size & $q+\kappa$ & $q$-Grammlänge & $\mathbb{N}$ & 17 \\
\hline
-s & -{}-signatureLength & $\Lambda$ & Signaturlänge & $\mathbb{N}$ & 36 \\
\hline
-w & -{}-window-size & $w$ & Fensterlänge & $\mathbb{N}$ & 140 \\
\hline
-W & -{}-window-offset & $o$ & Fensterabstand & $\mathbb{N}$ & 125 \\
\hline
-l & -{}-snp-combination-\newline\hspace{12pt}limit & & Maximale Anzahl hinzugefügter $q$-Gramme pro $q$-Grammposition & $\mathbb{N}$ & 3 \\
\hline
-L & -{}-snp-combination-\newline\hspace{12pt}limit-skip & & $q$-Grammposition wird übersprungen, falls SNP"=Kombinationsanzahl größer als dieser Parameter ist & $\mathbb{N}$ & 3 \\ 
\hline
-x & -{}-random-seed & & Zufallsstartwert (Seed) & $\mathbb{N}$ & aktuelle Zeit \\
\hline
-Q & -{}-qgram-form & $\rho$ & $q$-Grammschablone & $\{\#,-\}^{\ast}$ & $\#\#\#\dots\#$  \\
\hline
-r & -{}-max-returned-\newline\hspace{12pt}windows & & Maximale Anzahl zurückgegebener Fenster für einen Signaturwert & $\mathbb{N}$ & 1000 \\
\hline
-m & -{}-min-count & & Minimale Kollisionsanzahl zur Berücksichtigung eines Fensters (hierdurch werden die Parameter \emph{minCount}, \emph{minCountPrefiltering} und \emph{minCountSelection} gesetzt) & $\mathbb{N}$ & 2 \\
\hline
-n & -{}-max-select & & Maximale Anzahl zurückgegebener Intervalle & $\mathbb{N}$ & 64  \\
\hline
-F & -{}-next-factor & & Größter relativer Unterschied zwischen den Score-Werten der zurückgegeben Intervallen & $\mathbb{R}$ & 4 \\
\hline
-a & -{}-extend-factor & $\alpha$ & Vergrößerungsfaktor für einelementige Fenstersequenzen & $\mathbb{R}$ & $0{,}43$ \\
\hline
-b & -{}-extend-band-\newline\hspace{12pt}mult & $\beta_1$ & Koeffizient der Kollisionsanzahl für die Intervallberechnung bei einelementigen Fenstersequenzen & $\mathbb{R}$ & $0{,}3$ \\
\hline
-B & -{}-contract-band-\newline\hspace{12pt}mult & $\beta_2$ & Koeffizient der Kollisionsanzahl für die Intervallberechnung bei zweielementigen Fenstersequenzen & $\mathbb{R}$ & $0{,}3$ \\
\hline
   & -{}-pe-distance-min & & Minimale Lückenlänge (PE-Reads) & $\mathbb{Z}$ & 100 \\
\hline
   & -{}-pe-distance-max & & Maximale Lückenlänge (PE-Reads) & $\mathbb{Z}$ & 700 \\
\hline
   & -{}-split-length & $\tilde{n}$ & Gewünschte Fragmentlänge  & $\mathbb{N}$ & 100 \\
\hline
   & -{}-split-factor & & Anwendung des Split-Verfahrens, falls $n/w$ größer als dieser Parameter & $\mathbb{R}$ & $0{,}8$ \\
\hline
-e & -{}-max-errors & $\delta_F$ & Fehlerschranke des Aligners & $\mathbb{N}$ & 6 \\
\hline
-c & -{}-max-clip &  & Maximales Clipping (beim Alignieren) & $\mathbb{N}$ & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{footnotesize}

%\vspace{-1cm}


%=======================================================0
%%\begin{sideways}
%%\begin{tabular}{llr}
%%\hline
%%Variablenname & CLI-Parameter & Symbol in Formeln & Bedeutung & Standardwert \\
%%\hline
%\begin{small}
%\begin{tabular}{lp{4cm}r}
%%\toprule
%\textbf{Parameter} & \textbf{Bedeutung} & \textbf{Standard}-Wert \\
%%\midrule
%TQGramHash & Datentyp für $q$-Gramme & uint32\_t (32 bit) \\
%QGramHashFunction & $q$-Gramm-Hashfunktion & multiplikativ, $m = 33767$ \\
%qGramSize & $q$-Gramm-Länge & 16 \\
%gapVector & $q$-Gramm-Lückenmuster & {\small\texttt{\#\#\#\#-\#-\#\#\#\#--\#\#-\#\#\#\#\#}} \\
%windowSize & Fensterlänge & 140 \\
%windowOffset & Fensterabstand & 125 \\
%signatureLength & Signaturlänge & 48 \\
%TBandHash & Datentyp für Bänder & uint32\_t (32 bit) \\
%bandSize & Anzahl der Bänder & 1 \\
%bandHashFunction & Band-Hashfunktion & Identitäts-Funktion \\
%hashFunctions & Initialisierung der Signatur"=Hashwerte & Gleichverteilt zufällig \\
%limit & Parameter für Variantenberücksichtigung & 3 \\
%limitSkip & Parameter für Variantenberücksichtigung & 8 \\
%%\addlinespace
%maxiumOfReturnedWindows & Maximale Anzahl zurückgegebener Fenster & 1000 \\
%minCount & Minimale Anzahl Treffer pro Fenster & 2 \\
%maxSelect & Maximale Anzahl zurückgegebener Intervalle & 64 \\
%nextFactor & Faktor für die Auswahl von Fenstersequenzen & 4 \\
%contractBandMultiplicator & Band-Multiplikator für die Verkleinerung von Fensterpaaren (bei der Intervall"=Bestimmung) & $0{,}3$ \\
%extendBandMultiplicator & Band-Multiplikator für die Vergrößerung von einzelnen Fenstern (bei der Intervall"=Bestimmung) & $0{,}3$ \\
%extendNumber & Absolute Vergrößerung von einzelnen Fenstern (bei der Intervall"=Bestimmung) & 60 \\
%%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{small}

%\end{sideways}

